# 2.4 Probability Distributions and Random Variables（確率分布と確率変数）

同一の条件で、複数回の測定を繰り返した場合、毎回結果が同じになる必要性はなく、実際に異なる結果がえられる。
それぞれの測定結果を説明できる「法則性（＝確率分布）」があるなら知りたい。

そのような確率分布が分かっていると、次の2点で有用である。

1. 測定回数が少ない場合でも、結果を予想することができる
1. 測定が失敗していることを検証できる

## 確率変数

定量的に測定でき、一連の実験の測定で異なる値を取りうる量{math}`x`のことを**確率変数**呼ぶ。
確率変数には**離散的**な値をとるものと、**連続的**な値をとるものがある。

### 確率変数の例

1. 山札からカードを1枚ひく（離散的）
2. サイコロを振る（離散的）
3. 燃料棒の長さを測定する（連続的）
4. 放射線源を計数する（連続的？）

## 確率密度関数

確率変数{math}`x`に対してprobab

## 離散型確率分布

```{math}
\sum_{i=1}^{N} f(x_{i}) = 1
```

- {math}`x_{i}` : 離散的な確率変数
- {math}`f(x_{i})` : {math}`x_{i}`が起きる確率
- {math}`N`: {math}`x_{i}`の個数

## 連続型確率分布

```{math}
\int_{a}^{b} f(x) \dd x = 1
```

- {math}`x` : {math}`a \le x \le b`の範囲の値を取る連続的な確率変数
- {math}`f(x) \dd x`: {math}`x`が起きる確率（＝微小区間{math}`[x, x + \dd x]`の面積）

## 累積分布関数（cumulative distribution function）

```{math}
F(x_{j}) = \sum_{i=1}^{j} f(x_{i})
```

```{math}
F(x_{j}) = \int_{a}^{x_{j}} f(x') \dd x'
```

### 性質

```{math}
F(x_{N}) &= 1 \qq{（これってあってる？）}\\
F(a) &= 0\\
F(b) &= 1
```

一番上の式は{math}`F(x_{j}) < 1`のことを言いたいのではないか？
Eq.2.20 と Eq.2.22 は同じことを言っている？

### pdfとcdfの関係

```{math}
f(x) = \dv{F(x)}{x}
```

累積分布関数（cdf）を微分すると確率密度関数（pdf）になる。